\documentclass{jsbook}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{bm}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
%\usepackage{ulem} not working satisfactory
%%
%% experimental
\usepackage[normalem]{ulem} %% for underline
\usepackage{wrapfig} %% for wrap
%\usepackage[fulladjust]{marginnote}

\makeatletter
\def\UL@putbox{\ifx\UL@start\@empty \else % not inner
  \vrule\@width\z@ \LA@penalty\@M
  {\UL@skip\wd\UL@box \UL@leaders \kern-\UL@skip}%
    {\box\UL@box}%
  \fi}
\makeatother


%
\usepackage{framed} %% iMPORTANT: 'framed' interferes other graphical packages!
\usepackage[margin=10pt, font=footnotesize,labelfont=bf]{caption} %% iMPORTANT: interfered with 'framed'
%
\usepackage{../drwMacro} %% original useful macros
\usepackage[dvipdfmx, usenames]{xcolor} %% colouring

%\newcommand{\english}[1]{(\textit{#1})} already defined

%% title info %%
\title{力学演習(解析力学)}
\author{理学院 素粒子論研究室 M1 \quad 下出直樹}


%%%% typeset abstraction %%%%

%% Theorem styles

\newtheoremstyle{majorex}
{}% space to leave above theorems
{}% space to leave below theorems
{}% name of the fonts used in the body of theorems
{-1em}% measure of space to indent
{\bfseries}% head font style
{}%\newline}% punctuation between head and body
{ }% space after theorem head 
{\thmname{#1} \quad \thmnumber{#2} \thmnote{#3}}

\newtheoremstyle{ex}
{}
{}
{}
{\parindent}
{}
{}
{0.5em}
{\thmnumber{#2} \thmnote{#3}}

\newtheoremstyle{majortext}
{}% space to leave above theorems
{}% space to leave below theorems
{}% name of the fonts used in the body of theorems
{-1em}% measure of space to indent
{\bfseries}% head font style
{\newline}%\newline}% punctuation between head and body
{ }% space after theorem head 
{\thmname{#1} \quad \thmnumber{#2} \thmnote{#3}}

\newtheoremstyle{solsstyle}
{}
{}
{}
{\parindent}
{}
{}
{0.5em}
{}

%% new theorems

\theoremstyle{majorex}
\newtheorem{major}{}[chapter]
\renewcommand{\themajor}{\fbox{\arabic{chapter} -- \arabic{major}}}

\theoremstyle{ex}
\newtheorem{exercise}{}[major]
\renewcommand{\theexercise}{(\arabic{exercise})}

\colorlet{shadecolor}{orange!15}
\newenvironment{majorsh}[1]{\begin{shaded}\begin{major}[#1]}{\end{major}\end{shaded}}

\theoremstyle{solsstyle}
\newtheorem{sols}{\textbf{解}}[chapter]

\theoremstyle{ex}
\newtheorem{sol}{}[sols]
\renewcommand{\thesol}{(\arabic{sol})}

\newtheoremstyle{majorexercise}
{}% space to leave above theorems
{}% space to leave below theorems
{}% name of the fonts used in the body of theorems
{-1em}% measure of space to indent
{\bfseries}% head font style
{\newline}% punctuation between head and body
{ }% space after theorem head 
{\fbox{\textbf{\thmnumber{#2}}} \thmnote{#3}}

\theoremstyle{majorexercise}
\newtheorem{emajor}{}[chapter]
\renewcommand{\theemajor}{\arabic{emajor}}

\theoremstyle{ex}
\newtheorem{eexercise}{}[emajor]
\renewcommand*{\theeexercise}{(\arabic{eexercise})}


%% typographi
\renewcommand{\techterm}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\desc}[1]{\uline{#1}}
\newcommand{\hint}[1]{(#1)}

\newcommand{\pbox}[1]{\fbox{\phantom{#1}}}
\newcommand{\bphantom}[1]{\boxed{\phantom{#1}}}

%% structure
\newenvironment{summary}{}{}

%% minor exercise
\newenvironment{minor}
{\begin{description}
  \item[\mbox{}]
    \begin{enumerate}[(i)]
}
{\end{enumerate}
\end{description}
}

%% trick
\everymath{\displaystyle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
%\newpage　(book sytle automatically cerate a new page for title page.)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% titile

\chapter*{本問題集について}
\label{cha:preface}

この演習書は、GSIが実際に、北海道大学の力学(解析力学)演習の授業で配布することを念
頭に作られたものです。そのため、各章は一回分の演習の授業で完成されるよう、例題数は3,4題に収めています。また章の数は授業数と大体対応しており、オリエンテーションやテストなどを除いた12章としました。

練習用の類題、授業時間では扱いきれない話題、やや発展的な話題は、演習の授業では宿題（必須あるいは一部必須）として配布するもので、本書では章末の演習問題として掲載しています。

演習問題は、初学者(学部二年生)に向けて実際に行われる演習の授業を想
定していますので、難易度がかなり低い問題も例題として掲載しています。理論編の中でも議論の流れが特に重要な箇所については、穴埋め形式を採用しています。
す。

\section{構成}
\label{sec:structure}

この演習は二部構成になっています。第一部は理論編と題し、解析力学の理論
として重要な点に注目しています。第二部は実践編と題し、解析力学が実際に
どのように「使われる」のかに注目しています。また実践編の問題は、大部分が大学院入試の問題を類別し、出題傾向の強いものを適宜改変して掲載していますので、大学院入試対策と言う観点から役立つものと思われます。

「理論編」は解析力学に必要な座標の概念を明確にすることから始まり、道具としての変分法、物理学の文脈に限らないオイラー・ラグランジュ方程式の導出を行います。物理学としては、ラグランジアンは天下りに導入し、ラグランジュ形式による問題の解法に習熟することを目的としています。理論編は簡単な練習を経た後、そのままハミルトン形式の力学へと話題が移りますが、授業の進め方など目的によっては「実践編」のラグランジュ形式の演習に進むのもよいでしょう。

「実践編」は上述の通り大学院入試の準備も兼ねた演習問題を掲載しています。出題されるパターンは本書でほぼ網羅されていると言ってよいと思います。

\part{理論編}
\label{part:theory}

\input{theoritical/theory-master}

\part{実践編}
\label{part:practice}

\input{practical/practical-master}
\end{document}
